---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Que signifie Alhamdulillah ?
date: 2024-10-15
description: Alhamdulillah signifie "Tous les remerciements sont dus uniquement à
  Allah et non aux objets que l'on adore à sa place, ni à aucune de ses créations".
sources:
- href: https://www.islamweb.net/en/fatwa/82878
  title: islamweb.net
- href: https://islamqa.info/en/answers/125984
  title: islamqa.info
translator_id: 586055
---

Selon Muhammad ibn Jarir at-Tabari, la signification de « Alhamdulillah » est la suivante : « Tous les remerciements sont dus uniquement à Allah, à aucun des objets qui sont adorés à sa place, ni à aucune de Ses créations. Ces remerciements sont dus à Allah pour Ses innombrables faveurs et bienfaits dont Lui seul connaît le nombre. Les bienfaits d’Allah comprennent les outils qui aident les créatures à L’adorer, les corps physiques avec lesquels elles sont capables d’exécuter Ses commandements, la subsistance qu’Il leur fournit dans cette vie et la vie confortable qu’Il leur a accordée, sans que rien ni personne ne L’y oblige. Allah a également mis en garde Ses créatures et les a alertées sur les moyens et les méthodes par lesquels elles peuvent gagner la résidence éternelle dans la demeure du bonheur éternel. Tous les remerciements et toutes les louanges sont dus à Allah pour ces faveurs du début à la fin. »

Celui qui mérite le plus les remerciements et les louanges des gens est Allah, qu'Il soit glorifié et exalté, en raison des grandes faveurs et des bénédictions qu'Il a accordées à Ses esclaves, tant sur le plan spirituel que sur le plan matériel. Allah nous a ordonné de le remercier pour ces bienfaits et de ne pas les nier. Il dit :

{{ $page->verse('2:152') }}

Et il y a beaucoup d'autres bénédictions. Nous n'avons mentionné ici que quelques-uns de ces bienfaits ; il est impossible de les énumérer tous, comme le dit Allah :

{{ $page->verse('14:34') }}

Puis Allah nous a bénis et nous a pardonné notre manque de reconnaissance pour ces bénédictions. Il dit :

{{ $page->verse('16:18') }}

La gratitude pour les bénédictions est une cause de leur augmentation, comme Allah le dit :

{{ $page->verse('14:7') }}

Anas ibn Malik a dit : le Messager d'Allah {{ $page->pbuh() }} a dit :

{{ $page->hadith('muslim:2734a') }}
